{
  "metadata": {
    "exam_type": "109",
    "exam_name": "一般警察人員考試",
    "level": "三等",
    "subject": "海巡法規（包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡",
    "exam_time": "2 小時 座號：",
    "code": "51260"
  },
  "notes": [
    "※注意：禁止使用電子計算器。",
    "①不必抄題，作答時請將試題題號及答案依照順序寫在申論試卷上，於本試題上作答者，不予計分。",
    "②請以藍、黑色鋼筆或原子筆在申論試卷上作答。",
    "③本科目除專門名詞或數理公式外，應使用本國文字作答。",
    "①本測驗試題為單一選擇題，請選出一個正確或最適當的答案，複選作答者，該題不予計分。",
    "②共25題，每題2分，須用2B鉛筆在試卡上依題號清楚劃記，於本試題或申論試卷上作答者，不予計分。"
  ],
  "sections": [
    "甲、申論題",
    "乙、測驗題"
  ],
  "questions": [
    {
      "number": "一",
      "type": "essay",
      "stem": "某甲向海關申報進口遊戲機 500 台,但實際進口之貨櫃卻裝有 700 台。\n因有知情者檢舉,案經該管海關會同海洋委員會海巡署查緝隊、警方於\n港區貨櫃場開櫃查獲。試附詳細理由說明:查緝時並未申請搜索票,是\n否合法?(8 分)查緝時間自下午 3 時一直持續到夜晚 9 時,是否合法?\n(9 分)海洋委員會海巡署與警方參與查緝之法源依據何在?(8 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "二",
      "type": "essay",
      "stem": "大陸船舶進入臺灣灘海域盜採砂石日益猖獗,海洋委員會海巡署強力執\n法將人船帶回澎湖偵辦,經法院依據中華民國專屬經濟海域及大陸礁層\n法(簡稱本法)作成有罪判決。何謂專屬經濟海域?(8 分)國家對於專\n屬經濟海域得行使那些權力?(9 分)盜採砂石違反何種規定?本法適用\n於外國船舶與大陸船舶嗎?(8 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": 1,
      "type": "choice",
      "stem": "依海洋污染防治法規定,對船舶之廢(污)水、油、廢棄物或其他污染物質,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "不得排洩入海洋,全部應留存船上或排洩於岸上收受設施",
        "B": "港口管理機關得設置污染物收受設施,並收取必要之處理費",
        "C": "處理污染物之費用收取標準,由目的事業主管機關擬訂,報請中央主管機關核定",
        "D": "船舶排洩作法依船舶法、商港法及航政主管機關之相關規定與國際公約或慣例辦理"
      }
    },
    {
      "number": 2,
      "type": "choice",
      "stem": "依海洋污染防治法規定,有關海洋污染之損害賠償責任,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "船舶所有人應負賠償責任",
        "B": "船長應負賠償責任",
        "C": "污染損害之賠償請求權人,得直接向船體保險人請求賠償或就擔保求償之",
        "D": "外國船舶造成海洋污染之損害賠償責任未履行前,主管機關得限制船舶離境"
      }
    },
    {
      "number": 3,
      "type": "choice",
      "stem": "依中華民國專屬經濟海域及大陸礁層法規定,外國船舶在我國專屬經濟海域進行海洋科學研究活 動,應遵守相關規定,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "應經我國政府許可,接受管制",
        "B": "發生海難,應撤銷許可",
        "C": "許可主管機關是科技部",
        "D": "未經許可從事海洋科學研究,處新臺幣100萬元以上200萬元以下罰鍰"
      }
    },
    {
      "number": 4,
      "type": "choice",
      "stem": "依中華民國領海及鄰接區法規定,有關無害通過,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "外國船舶應連續不停迅速進行通過",
        "B": "外國軍用船舶先經過主管機關許可後,始得通過",
        "C": "外國潛水艇須在海面上航行,並展示船籍旗幟",
        "D": "大陸船舶比照外國民用船舶航行通過"
      }
    },
    {
      "number": 5,
      "type": "choice",
      "stem": "依中華民國領海及鄰接區法規定,有關領海基線劃定原則及公告,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "混合基線法,由行政院訂定,得分批公告",
        "B": "混合基線法,由海洋委員會訂定,得分批公告",
        "C": "直線基線法,由行政院訂定,得分批公告",
        "D": "直線基線法,由海洋委員會訂定,得分批公告"
      }
    },
    {
      "number": 6,
      "type": "choice",
      "stem": "依海岸巡防機關器械使用條例規定,有關巡防機關器械,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "器械指棍、刀、槍、砲、手銬、盾牌及其他必要之器械",
        "B": "器械種類及規格,由海洋委員會訂定",
        "C": "計有20種類、35項規格",
        "D": "電氣警棍屬其他器械"
      }
    },
    {
      "number": 7,
      "type": "choice",
      "stem": "依海岸巡防法及海岸巡防機關器械使用條例規定,海巡機關人員執行查緝走私,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "必要時,得於交通道路,實施檢查",
        "B": "得使用警棍強制或制止",
        "C": "應將查緝結果,連同緝獲私貨,函送主管機關處理",
        "D": "發現犯罪嫌疑者,應依法函送主管機關辦理"
      }
    },
    {
      "number": 8,
      "type": "choice",
      "stem": "依海岸巡防法規定,海巡機關人員執行職權,對進出海域之船舶及船長、船員、物品,有正當理 由,認有違法之虞時,得依法實施檢查,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "若有緊急需要,得強制附近船舶及人員提供協助",
        "B": "船長不得規避、妨礙或拒絕海巡機關人員實施檢查",
        "C": "船長拒絕檢查,處新臺幣3萬元以上16萬元以下罰鍰",
        "D": "造成船長損失,準用警察職權行使法第二章補償"
      }
    },
    {
      "number": 9,
      "type": "choice",
      "stem": "依海關緝私條例規定,海關因緝私必要,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "應在中華民國通商口岸,基線24浬內水域查緝",
        "B": "依財政部訂定海關緝私器械使用辦法,使用器械",
        "C": "應佩帶武器、械彈",
        "D": "得詢問嫌疑人、證人及其他關係人"
      }
    },
    {
      "number": 10,
      "type": "choice",
      "stem": "海關有正當理由認為違反海關緝私條例情事業已發生者,得勘驗、搜索關係場所,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "應邀同該場所占有人、鄰人並當地里長在場見證",
        "B": "不得在日沒前日出後為之",
        "C": "應將經過情形作成筆錄,被詢問人不得拒絕簽名蓋章",
        "D": "應著制服或佩徽章"
      }
    },
    {
      "number": 11,
      "type": "choice",
      "stem": "依臺灣地區與大陸地區人民關係條例規定,大陸船舶非經主管機關許可,不得進入臺灣地區限制 或禁止水域,其許可辦法,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "由海岸巡防機關會同有關機關擬訂,報請海洋委員會核定",
        "B": "由海洋委員會會同有關機關擬訂,報請行政院核定",
        "C": "由大陸委員會會同有關機關擬訂,報請行政院核定",
        "D": "由交通部會同有關機關擬訂,報請行政院核定"
      }
    },
    {
      "number": 12,
      "type": "choice",
      "stem": "大陸委員會統籌處理有關大陸事務,試問大陸船舶未經許可進入臺灣地區限制或禁止水域,經扣 留者,由何單位裁罰,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "海洋委員會",
        "B": "航政主管機關",
        "C": "海岸巡防機關",
        "D": "大陸委員會"
      }
    },
    {
      "number": 13,
      "type": "choice",
      "stem": "依行政執行法第9條規定:行政執行義務人或利害關係人對執行命令、執行方法、應遵守之程序 或其他侵害利益之情事,得於執行程序終結前,可向執行機關提出何種權利主張,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "停止執行",
        "B": "聲明異議",
        "C": "損害賠償",
        "D": "行政調解"
      }
    },
    {
      "number": 14,
      "type": "choice",
      "stem": "行政執行法第 27 條所稱直接強制方法,下列何者正確?1扣留 2代履行 3註銷證照 4營 業所斷水斷電",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "123",
        "B": "124",
        "C": "134",
        "D": "234"
      }
    },
    {
      "number": 15,
      "type": "choice",
      "stem": "有關中華民國專屬經濟海域及大陸礁層法相關規定,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "為維護與行使中華民國專屬經濟海域及大陸礁層之主權,特制定本法",
        "B": "中華民國之專屬經濟海域為鄰接區外側至距離領海基線200浬間之海域",
        "C": "中華民國專屬經濟海域及大陸礁層之外界界線,由國防部訂定,並得分批公告之",
        "D": "中華民國專屬經濟海域,與相鄰或相向國家間之專屬經濟海域重疊時,其分界線依衡平原則, 以協議方式劃定"
      }
    },
    {
      "number": 16,
      "type": "choice",
      "stem": "依據國家安全法規定,軍公教人員,於現職(役)或退休(職、伍)後,犯內亂、外患罪,經判 刑確定,喪失其請領退休(職、伍)給與之權利;其已支領者,應追繳者,應以何時開始計算之?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "判刑確定時",
        "B": "案件起訴時",
        "C": "實行犯罪時",
        "D": "退休之日時"
      }
    },
    {
      "number": 17,
      "type": "choice",
      "stem": "依臺灣地區與大陸地區人民關係條例規定,下列何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "大陸委員會統籌處理有關大陸事務,為本條例之主管機關",
        "B": "臺灣地區人民與大陸地區人民間之民事事件,除本條例另有規定外,適用臺灣地區之法律",
        "C": "大陸地區人民相互間及其與外國人間之民事事件,除本條例另有規定外,適用大陸地區之規定",
        "D": "依本條例處理臺灣地區與大陸地區人民往來有關之事務,適用行政程序法"
      }
    },
    {
      "number": 18,
      "type": "choice",
      "stem": "高雄艦接獲通報,商船故障漂流且有擱淺於商港區域造成油污外洩之虞時,應即通報何單位,督 促船東(長)採取應變措施,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "轄管海巡分署",
        "B": "轄管航務中心",
        "C": "轄管海岸電台",
        "D": "轄管船長公會"
      }
    },
    {
      "number": 19,
      "type": "choice",
      "stem": "大陸船舶違反臺灣地區與大陸地區人民關係條例經扣留者,得處該船舶1所有人 2營運人 3船長 4輪機長,新臺幣30萬元以上1,000萬元以下罰鍰,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "123",
        "B": "124",
        "C": "134",
        "D": "234"
      }
    },
    {
      "number": 20,
      "type": "choice",
      "stem": "大陸船舶違反臺灣地區與大陸地區人民關係條例經扣留者,經海巡機關查證有1搶劫臺灣地區船 舶 2使用電氣設備漁撈 3使用炸藥或其他爆裂物漁撈 4被扣留2次以上紀錄者,以上何種 情形船舶應沒入?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "123",
        "B": "124",
        "C": "134",
        "D": "234"
      }
    },
    {
      "number": 21,
      "type": "choice",
      "stem": "依懲治走私條例規定下列何者正確?1私運管制物品進口者,未遂犯不罰 2服務於水運之交通 工具人員,明知有走私情事而不通知依法令負責檢查人員者,處以刑事罰責 3依法令負責檢查 人員,明知為走私物品而放行者,處7年以上有期徒刑 4公務員包庇走私者,處無期徒刑或7 年以上有期徒刑",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "123",
        "B": "134",
        "C": "234",
        "D": "124"
      }
    },
    {
      "number": 22,
      "type": "choice",
      "stem": "漁船船長拒絕臺中海巡隊海上巡邏同仁,依海岸巡防法第4條第1項規定所實施之檢查命令,處 以罰鍰,應送何機關裁處,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "海洋委員會",
        "B": "海洋委員會海巡署",
        "C": "海巡署艦隊分署",
        "D": "艦隊分署臺中海巡隊"
      }
    },
    {
      "number": 23,
      "type": "choice",
      "stem": "違反海岸巡防法,無故撥打專線電話經勸阻不聽或故意謊報案件者,處新臺幣(下同)3,000 元 以上1萬5,000 元以下罰鍰,若另有1惡意挑釁 2謾罵 3侮辱 4或第2次以上違規等情形 者,最高得處 1萬5,000元罰鍰,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "123",
        "B": "134",
        "C": "234",
        "D": "124"
      }
    },
    {
      "number": 24,
      "type": "choice",
      "stem": "艦隊分署北機隊宜蘭艦執行護漁勤務,遭受他國大型船舶武力脅迫時,經報請巡防機關最高首長 就該情形合理判斷,認已無其他手段制止時,得於必要限度內使用砲,試問誰為該巡防機關最高 首長,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "行政院院長",
        "B": "海洋委員會主任委員",
        "C": "海洋委員會海巡署署長",
        "D": "海巡署艦隊分署分署長"
      }
    },
    {
      "number": 25,
      "type": "choice",
      "stem": "在專屬經濟海域,有下列何情事者,應取締蒐證將相關違法事證移送地方檢察署?1違反法令 規定,傾倒、排洩或處置廢棄物或其他物質者 2故意損害天然資源 3故意破壞自然生態者 4未經許可從事生物資源開發",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "123",
        "B": "124",
        "C": "134",
        "D": "234"
      }
    }
  ],
  "year": 109,
  "category": "水上警察",
  "subject": "海巡法規(包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡防法、海岸巡防機關器械使用條例、海關緝私條例、中華民國領海及鄰接區法、中華民國專屬經濟海域及大陸",
  "source_pdf": "考古題庫\\水上警察\\109年\\海巡法規(包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡防法、海岸巡防機關器械使用條例、海關緝私條例、中華民國領海及鄰接區法、中華民國專屬經濟海域及大陸\\試題.pdf",
  "file_type": "試題"
}